<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Events on Main</title><link>http://jugf.github.io/posts/</link><description>Recent content in Events on Main</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>Java User Group Frankfurt</copyright><lastBuildDate>Mon, 11 Jan 2021 10:41:52 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://jugf.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>30.06.2021: Die GraalVM ist ein polyglotter native Speaker</title><link>http://jugf.github.io/posts/die-graalvm-ist-ein-polyglotter-native-speaker-30-06-2021/</link><pubDate>Mon, 11 Jan 2021 10:41:52 +0100</pubDate><guid>http://jugf.github.io/posts/die-graalvm-ist-ein-polyglotter-native-speaker-30-06-2021/</guid><description>Die GraalVM ist eine - gar nicht mal so neue - Java VM, die Schritt für Schritt immer mehr Produktionsreife und Popularität bei Entwicklern und Architekten gewinnt. Graal macht vor allem zwei Aspekte anders als die altbekannte HotspotVM:
Die Zukunft der JVM ist polyglott! Das wurde bereits mit Java 7 verkündet. Mit der GraalVM gewinnt viele Jahre später eine neue Java VM an Popularität, die sich ebenfalls das Thema polyglotte Programmierung auf die Fahne geschrieben hat.</description></item><item><title>26.05.2021: GraalVM 21 Feature Update der universellen VM</title><link>http://jugf.github.io/posts/graalvm-21-feature-update-der-universellen-vm-26-05-2021/</link><pubDate>Mon, 11 Jan 2021 10:40:55 +0100</pubDate><guid>http://jugf.github.io/posts/graalvm-21-feature-update-der-universellen-vm-26-05-2021/</guid><description>Die GraalVM ist eine universelle Virtuelle Maschine (VM) für Anwendungen, die in JavaScript, Python, Ruby, R oder mit den JVM-basierten Programmiersprachen Java, Scala, Kotlin, Clojure und LLVM-basierten Sprachen C/C++ geschrieben wurden. Im April 2021 wurde die GraalVM 21.1.0 freigegeben, mit Performance-Verbesserungen und polyglotter Unterstützung für verschiedene Programmiersprachen und sie ermöglicht damit die Interoperabilität in einer gemeinsamen Laufzeitumgebung. GraalVM kann eigenständig oder im Kontext von OpenJDK, Node.js, Oracle Datenbank oder MySQL betrieben werden.</description></item><item><title>29.04.2021: Wie gut kennst Du das Collections Framework?</title><link>http://jugf.github.io/posts/wie-gut-kennst-du-das-collections-framework-29-04-2021/</link><pubDate>Mon, 11 Jan 2021 10:40:52 +0100</pubDate><guid>http://jugf.github.io/posts/wie-gut-kennst-du-das-collections-framework-29-04-2021/</guid><description>HashMap und ArrayList kennt jeder, na klar. Aber wann stellen sie eigentlich die richtige Wahl dar? Und vor allem: Wann nicht? Das Collections Framework enthält zahlreiche, zum Teil recht spezialisierte Implementierungen, doch viele Entwickler kennen nur einen kleinen Teil davon. Schon mal was von EnumSet oder WeakHashMap gehört? Und was ist eigentlich der Unterschied zwischen ConcurrentSkipListMap und ConcurrentHashMap? Je nachdem, welche konkreten Anforderungen jeweils umzusetzen sind, ist es wichtig, die Stärken und Schwächen der einzelnen Implementierungen zu kennen.</description></item><item><title>31.03.2021: Resilient Software Design Patterns</title><link>http://jugf.github.io/posts/resilient-software-design-patterns-31-03-2021/</link><pubDate>Mon, 11 Jan 2021 10:39:03 +0100</pubDate><guid>http://jugf.github.io/posts/resilient-software-design-patterns-31-03-2021/</guid><description>Update 01.04.: Die Folien zum Vortrag sind hier: Resilience_Patterns_JUGF_2021.pdf
Die Zeiten in denen eine Anwendung aus einem einzelnen großen Artefakt besteht, scheinen vorbei zu sein. Unter anderem im Zuge der verstärkten Containerisierung mit Docker &amp;amp; Co wird es immer beliebter, Anwendungen aus mehreren möglichst unabhängigen Artefakten zusammenzustellen, die über Prozessgrenzen miteinander kommunizieren. Diese Architektur ermöglicht eine schnellere Weiterentwicklung und eine elastische Anpassung an wechselnde Lastanforderungen. Falls nun eine Vielzahl an kleineren Anwendungen eine gemeinsame Aufgabe erfüllen sollen, wird ein fehlerfreies Gesamtsystem allerdings zunehmend unwahrscheinlicher.</description></item><item><title>24.02.2021: Blockchain Indizierung mit Apache Storm</title><link>http://jugf.github.io/posts/blockchain-indizierung-mit-apache-storm-24-02-2021/</link><pubDate>Sun, 10 Jan 2021 15:34:33 +0100</pubDate><guid>http://jugf.github.io/posts/blockchain-indizierung-mit-apache-storm-24-02-2021/</guid><description>Update 27.02.: Die Folien zum Vortrag sind hier: 20210224_blockchain_storm.pdf, das Github Repo zu den Sourcen ist https://github.com/jondoe1337/storm-example
Dezentrale Blockchains - Zentral indizieren? Zwei konträre Konzepte miteinander zu vereinen gab es sicher schon oft, dennoch besteht bei diesen beiden Konzepten noch das Problem der Datenmenge und Echtzeitanforderungen im Raum. Mit Apache Storm wurde eine flexible und schnelle Abarbeitung der Informationen die aktuelle Blockchains emittieren ermöglicht und schafft es als Bindeglied verschiedene Technologien einfach zu verbinden.</description></item><item><title>27.01.2021: Das Java Quiz - Was ihr schon immer über Java wußtet, aber euch niemand fragen wollte.</title><link>http://jugf.github.io/posts/das-java-quiz-27-01-2021/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 2020 21:10:48 +0100</pubDate><guid>http://jugf.github.io/posts/das-java-quiz-27-01-2021/</guid><description>Update 28.01.: Die Folien zum Quiz sind hier: 20210127_JUGF_Java11_Quiz.pdf
Wie gut kennt ihr euch wirklich in der Java-Welt aus? Mit einer Auswahl von Fragen aus verschiedensten Quellen quer durch das Java-Beet wollen wir das herausfinden. Die Fragen entbehren nicht einer gewissen Knifflizität, könnten einem aber trotzdem im Entwickleralltag über den Weg laufen. Um der Lebensrealität der Mehrheit der Java-Entwickler gerecht zu werden, ist Java 11 die Basis für das Quiz.</description></item><item><title>JUGFs New Home</title><link>http://jugf.github.io/posts/jugfs-new-home/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 2020 13:39:39 +0100</pubDate><guid>http://jugf.github.io/posts/jugfs-new-home/</guid><description>Bye Bye Google Sites Leider wird Google Sites, mit dem auch die bestehende jugf.de-Seite erstellt wurde, neu aufgesetzt, mobile-first, responsive usw. usf. Das ist sicherlich sinnvoll, leider werden &amp;ldquo;Bestandskunden&amp;rdquo; bei der Migration nicht wirklich unterstützt. Die automatische Migration auf das neue Format macht das Layout (noch) unbenutzbar(er).
Wir wollen uns nicht beschweren, das damalige Aufsetzen war sehr einfach und der Betrieb war die ganze Zeit über - also nun mehr als 10 Jahre - kostenlos und unproblematisch.</description></item></channel></rss>